\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{psfrag}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage[iso-8859-7]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{txfontsb}
\usepackage[lite]{mtpro2}
\usepackage[left=2.00cm, right=2.00cm, top=3.00cm, bottom=3.00cm]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide,tkz-fct}
\usepackage{wrapfig}
\usetkzobj{all}
\usepackage{calc}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\newcommand{\ypogrammisi}[1]{\underline{\smash{#1}}}

\renewcommand{\thepart}{\arabic{part}}
\definecolor{steelblue}{cmyk}{.7,.278,0,.294}
\definecolor{royalblue}{RGB}{65,105,255}
\definecolor{doc}{cmyk}{1,0.455,0,0.569}
\definecolor{olivedrab}{cmyk}{0.25,0,0.75,0.44}

\usepackage{titletoc}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[decimalsymbol=comma]{siunitx}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\centering}

\begin{document}
\section*{\textcolor{royalblue}{{\LARGE ΔΙΑΓΩΝΙΣΜΑ - ΓΕΩΜΕΤΡΙΑ}}}
\begin{center}
{\normalsize  \bf\today}\mbox{}\\
\end{center}
\paragraph{\textcolor{royalblue}{{\large ΘΕΜΑΤΑ}}}\mbox{}\\
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\bf\textcolor{royalblue}{{\large \arabic*.}},
itemsep=5mm]
\item Τι ονομάζεται ευθεία γραμμή?
\item Τι ονομάζεται ημιευθεία?
\item Τι ονομάζεται ευθύγραμμο τμήμα?
\item Τι ονομάζεται ευθεία γραμμή?
\item Τι ονομάζοται αντικείμενες ημιευθείες?
\item Τι ονομάζεται γωνία?
\item Να γράψεις τις βασικές μονάδες μέτρησης μήκους.
\item Τι ονομάζεται περίμετρος ενός σχήματος?
\item Τι ονομάζεται διχοτόμος μιας γωνίας?
\item Ποιά γωνία ονομάζεται οξεία?
\item Ποιά γωνία ονομάζεται ορθή?
\item Ποιά γωνία ονομάζεται αμβλεία?
\item Ποιά γωνία ονομάζεται ευθεία?
\item Ποιά γωνία ονομάζεται μη κυρτή?
\item Πότε δύο ευθείες ονομάζονται κάθετες?
\item Ποιές γωνίες ονομάζονται εφεξής?
\item Ποιές γωνίες ονομάζονται διαδοχικές?
\item Ποιές γωνίες ονομάζονται παραπληρωματιές?
\item Ποιές γωνίες ονομάζονται συμπληρωματικές?
\item Ποιές γωνίες ονομάζονται κατακορυφην?
\item Ποιές ευθείες ονομάζονται παράλληλες?
\item Τι ονομάζεται απόσταση ενος σημείου από ευθεία?
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{document}