\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{psfrag}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage[iso-8859-7]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{txfontsb}
\usepackage[lite]{mtpro2}
\usepackage[left=2.00cm, right=2.00cm, top=3.00cm, bottom=3.00cm]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide,tkz-fct}
\usepackage{wrapfig}
\usetkzobj{all}
\usepackage{calc}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\newcommand{\ypogrammisi}[1]{\underline{\smash{#1}}}
\usepackage{adjustbox}
\renewcommand{\thepart}{\arabic{part}}
\definecolor{steelblue}{cmyk}{.7,.278,0,.294}
\definecolor{royalblue}{RGB}{65,105,255}
\definecolor{doc}{cmyk}{1,0.455,0,0.569}
\definecolor{olivedrab}{cmyk}{0.25,0,0.75,0.44}

\usepackage{titletoc}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[decimalsymbol=comma]{siunitx}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\centering}

\begin{document}
\section*{{\LARGE ΕΠΑΝΑΛΗΠΤΙΚΟ ΔΙΑΓΩΝΙΣΜΑ}}
\begin{center}
{\normalsize  \bf\today}\mbox{}\\
\end{center}
\paragraph{{\large ΘΕΜΑΤΑ}}
\begin{center}
{\normalsize {\large \textbf{ΘΕΩΡΙΑ}}}\mbox{}\\
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\bf{\large \arabic*.},
itemsep=5mm]
\item Να απαντήσεις στις παρακάτω ερωτήσεις.
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item Τι ονομάζεται ταυτότητα?
\item Τι ονομάζεται ρητή αλγεβρική παράσταση?
\item Η εξίσωση $ ax^2+\beta x+\gamma=0 $ για ποιές τιμές του πραγματικού αριθμού $ a $ είναι 2ου βαθμού?
\item Να διατυπωθεί το 2ο κριτήριο ισότητας τριγώνων.
\item Πώς ορίζεται η εφαπτομένη μιας οξείας γωνίας ενός ορθογωνίου τριγώνου?
\item Τί ονομάζουμε διάμεσο ενός τριγώνου?
\end{enumerate}
\item Α. Να συμπληρώσεις τα παρακάτω κενά.
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item Στην εξίσωση $ ax^2+\beta x+\gamma=0 $ είναι $ \varDelta=0 $ τότε έχει ...........
\item Σε ένα ορθογώνιο τρίγωνο, η διάμεσος που αντιστοιχεί στην υποτείνουσα είναι ίση με ................\\............................
\item Η τετραγωνική ρίζα ενός θετικού αριθμού $ a $ είναι ο ................................... που αν υψωθεί στο τετράγωνο δίνει τον αριθμό $ a $.
\item Λύση ενός γραμμικού συστήματος ονομάζεται το ζευγάρι αριθμών το οποίο ..................... και τις δύο εξισώσεις.
\end{enumerate}
Β. Να χαρακτηρίσεις τις παρακάτω προτάσεις ως σωστές (Σ) ή λάνθασμένες (Λ).
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $ \sqrt{16+9}=\sqrt{16}+\sqrt{9} $
\item 4ημ$30\degree\cdot $συν$^2 45\degree=1 $
\item Το Ε.Κ.Π. δύο ή περισσότερων πολυωνύμων είναι το γινόμενο κοινών και μη κοινών παραγόντων υψωμένους στον μικρότερο εκθέτη.
\item Δύο τρίγωνα είναι ίσα αν έχουν 2 πλευρές ίσες μια προς μια και τις περιεχόμενες γωνίες ίσες.
\item Αν δύο τρίγωνα είναι όμοια τότε οι πλευρές τους είναι ίσες.
\item Οι παραπληρωματικές γωνίες έχουν ίσα συνημίτονα.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\noindent
\begin{center}
{\normalsize {\large \textbf{ΑΣΚΗΣΕΙΣ}}}\mbox{}\\
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\bf{\large \arabic*.},
itemsep=5mm]
\item Να λυθούν οι παρακάτω εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $ x^2-6x+10=x+2 $
\item  $ (x-3)^2+2x=5+x $ 
\end{enumerate}
 \end{multicols}
\item Να λυθεί το παρακάτω σύστημα.\\\\
$\LEFTRIGHT\{.{
  \begin{aligned}
  & \dfrac{x-1}{3}+\dfrac{2y+3}{4}=1+\dfrac{x+y}{4} \\
  &  \dfrac{y-2}{3}+\dfrac{x}{5}=\dfrac{5-2y+4}{15}
  \end{aligned}}$
\item Στο παρακάτω σχήμα έχουμε $ OB=4x+2 $ , $ O'B=10 $ , $ OA=2x^2 $ και $ O'\varGamma=8 $
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item Να δείξεις οτι τα παρακάτω τρίγωνα είναι όμοια.
\item Να βρεθούν οι τιμές του $ x $.
\item Για ποιά τιμή του $ x $ τα τρίγωνα είναι ίσα?
\item Για την τιμή του $ x $ όπου τα τρίγωνα είναι ίσα να βρείς τις πλευρές $ AB, A\varGamma $ και τους τριγωνομετρικούς αριθμούς των γωνιών $ \omega,\varphi $. Τι παρατηρείς για τις γωνίες?
\end{enumerate}
\begin{tikzpicture}
  \tkzDefPoint(-1,0){A}
  \tkzDefPoint(4,0){B}
  \tkzDefPoint(-1,-.5){C}
  \tkzDefPoint(2.2,1.2){D}
  \tkzDefPoint(3.5,0){E}
  \tkzDefPoint(3.5,-2.5){F}
  \tkzDefPoint(3.5,-2){G}
  \tkzDefPointBy[projection=onto C--D](G) \tkzGetPoint{H}
 \tkzInterLL(A,B)(C,D) \tkzGetPoint{K}
 \tkzInterLL(A,B)(G,H) \tkzGetPoint{M}
 \tkzLabelPoint[above](K){O}
 \tkzLabelPoint[above right](M){Β}
 \tkzLabelPoint[above](E){Γ}
 \tkzLabelPoint[right](G){O'}
 \tkzLabelPoint[above left](H){A}
 \tkzMarkAngle[size=4mm](B,K,D)
 \tkzMarkAngle[size=5mm](E,G,M)
 \tkzMarkAngle[size=3mm](H,M,A)
 \tkzMarkAngle[size=3mm](G,M,B)
 \tkzMarkRightAngle(K,H,M)
 \tkzMarkRightAngle(A,E,G)
 \tkzDrawSegments(A,B C,D E,F G,H)
 \tkzLabelAngle[pos=.6](B,K,D){$ \omega $}
 \tkzLabelAngle[pos=.6](E,G,M){$ \varphi $}
 \tkzLabelAngle[pos=.5](H,M,A){1}
 \tkzLabelAngle[pos=.5](G,M,B){2}
 \tkzText(2.7,-1){$ 10 $}
 \tkzText(3.7,-1){$ 8 $}
 \tkzText(.7,.7){$ 2x^2 $}
 \tkzText(1,-.3){$ 4x+2 $}
  \end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{document}