\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{nimbusserif}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=1.50cm, right=1.50cm, top=2.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\let\myBbbk\Bbbk
\let\Bbbk\relax
\usepackage[amsbb,subscriptcorrection,zswash,mtpcal,mtphrb,mtpfrak]{mtpro2}
\usepackage{graphicx,multicol,multirow,enumitem,tabularx,mathimatika,gensymb,venndiagram,hhline,longtable,tkz-euclide,fontawesome5,eurosym,tcolorbox,tabularray}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\tcbuselibrary{skins,theorems,breakable}
\newlist{rlist}{enumerate}{3}
\setlist[rlist]{itemsep=0mm,label=\roman*.}
\newlist{alist}{enumerate}{3}
\setlist[alist]{itemsep=0mm,label=\alph*.}
\newlist{balist}{enumerate}{3}
\setlist[balist]{itemsep=0mm,label=\bf\alph*.}
\newlist{Alist}{enumerate}{3}
\setlist[Alist]{itemsep=0mm,label=\Alph*.}
\newlist{bAlist}{enumerate}{3}
\setlist[bAlist]{itemsep=0mm,label=\bf\Alph*.}
\newlist{askhseis}{enumerate}{3}
\setlist[askhseis]{label={\Large\thesection}.\arabic*.}
\renewcommand{\textstigma}{\textsigma\texttau}
\newlist{thema}{enumerate}{3}
\setlist[thema]{label=\bf\large{ΘΕΜΑ \textcolor{black}{\Alph*}},itemsep=0mm,leftmargin=0cm,itemindent=18mm}
\newlist{erwthma}{enumerate}{3}
\setlist[erwthma]{label=\bf{\large{\textcolor{black}{\Alph{themai}.\arabic*}}},itemsep=0mm,leftmargin=0.8cm}

\newcommand{\kerkissans}[1]{{\fontfamily{maksf}\selectfont \textbf{#1}}}
\renewcommand{\textdexiakeraia}{}

\usepackage[
backend=biber,
style=alphabetic,
sorting=ynt
]{biblatex}

\DeclareTblrTemplate{caption}{nocaptemplate}{}
\DeclareTblrTemplate{capcont}{nocaptemplate}{}
\DeclareTblrTemplate{contfoot}{nocaptemplate}{}
\NewTblrTheme{mytabletheme}{
\SetTblrTemplate{caption}{nocaptemplate}{}
\SetTblrTemplate{capcont}{nocaptemplate}{}
\SetTblrTemplate{contfoot}{nocaptemplate}{}
}

\NewTblrEnviron{mytblr}
\SetTblrStyle{firsthead}{font=\bfseries}
\SetTblrStyle{firstfoot}{fg=red2}
\SetTblrOuter[mytblr]{theme=mytabletheme}
\SetTblrInner[mytblr]{
rowspec={t{7mm}},columns = {c},
width = 0.85\linewidth,
row{odd} = {bg=red9,fg=black,ht=8mm},
row{even} = {bg=red7,fg=black,ht=8mm},
hlines={white},vlines={white},
row{1} = {bg=red4, fg=white, font=\bfseries\fontfamily{maksf}},rowhead = 1,
hline{2} = {.7mm}, % midrule  
}
\newcounter{askhsh}
\setcounter{askhsh}{1}
\newcommand{\askhsh}{\large\theaskhsh.\ \addtocounter{askhsh}{1}}

\titleformat{\section}{\Large}{\kerkissans{\thesection}}{10pt}{\Large\kerkissans{#1}}

\setlength{\columnsep}{5mm}
\titleformat{\paragraph}
{\large}%
{}{0em}%
{\textcolor{red!80!black}{\faSquare\ \ \kerkissans{\bmath{#1}}}}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\eng}[1]{\selectlanguage{english}#1\selectlanguage{greek}}
\newcommand{\tss}[1]{\textsuperscript{#1}}

\begin{document}
\twocolumn[{
\centering
\kerkissans{{\huge Τριγωνομετρικές εξισώσεις}\\\vspace{3mm} {\Large ΑΣΚΗΣΕΙΣ}}\vspace{5mm}}]
\paragraph{\bmath{Οι εξισώσεις $ \hm{x}=a,\ \syn{x}=a$, $ \ef{x}=a,\ \syf{x}=a $}}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{alist}
\item $ \hm{x}=\frac{1}{2} $
\item $ \hm{x}=\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \hm{x}=1 $
\item $ \hm{x}=\frac{\sqrt{3}}{2} $
\end{alist}
\end{multicols}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{alist}
\item $ \syn{x}=\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \syn{x}=\frac{\sqrt{3}}{2} $
\item $ \syn{x}=0 $
\item $ \syn{x}=1 $
\end{alist}
\end{multicols}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{alist}
\item $ \ef{x}=\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \ef{x}=\sqrt{3} $
\item $ \ef{x}=1 $
\item $ \ef{x}=0 $
\end{alist}
\end{multicols}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{alist}
\item $ \syf{x}=\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \syf{x}=\sqrt{3} $
\item $ \syf{x}=1 $
\item $ \syf{x}=0 $
\end{alist}
\end{multicols}
\paragraph{Εξισώσεις με αρνητικό αριθμό}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{alist}
\item $ \hm{x}=-\frac{1}{2} $
\item $ \hm{x}=-\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \hm{x}=-\frac{\sqrt{3}}{2} $
\item $ \syn{x}=-\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \syn{x}=-\frac{1}{2} $
\item $ \syn{x}=-\frac{\sqrt{3}}{2} $
\end{alist}
\end{multicols}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{alist}
\item $ \ef{x}=-\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \syf{x}=-1 $
\item $ \ef{x}=-\sqrt{3} $
\item $ \syf{x}=-\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \syf{x}=-\sqrt{3} $
\item $ \ef{x}=-\sqrt{3} $
\end{alist}
\end{multicols}
\paragraph{Σύνθετες τριγωνομετρικές εξισώσεις}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\begin{multicols}{2}
\item $ \hm{(2x)}=\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \hm{(3x)}=\frac{\sqrt{3}}{2} $
\item $ \hm{(x+\pi)}=\frac{1}{2} $
\item $ \hm{\left(2x+\frac{\pi}{3}\right)}=1 $
\end{multicols}
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \syn{(3x)}=\frac{\sqrt{3}}{2} $
\item $ \syn{(2x)}=\frac{1}{2} $
\item $ \syn{\left( x+\frac{\pi}{4}\right) }=1 $
\item $ \syn{\left(4x+\frac{\pi}{6}\right)}=\frac{\sqrt{3}}{2} $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \ef{(2x)}=\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \syf{(5x)}=1 $
\item $ \syf{\left( 3x+\frac{3\pi}{4}\right) }=\sqrt{3} $
\item $ \ef{\left(3x+\frac{\pi}{2}\right)}=\frac{\sqrt{3}}{3} $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm{(3x)}=-\frac{\sqrt{3}}{2} $
\item $ \hm{\left(2x-\frac{\pi}{3}\right) }=-\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \syn{\left(\frac{\pi}{6}-x\right) }=-1 $
\item $ \syn{\left(3x-\frac{5\pi}{6}\right) }=-\frac{\sqrt{3}}{2} $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \ef{(2x)}=\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \syf{\left(3x-\frac{2\pi}{3}\right) }=\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \syf{\left(\frac{\pi}{4}-2x\right) }=1 $
\item $ \ef{\left(x-\frac{5\pi}{6}\right) }=-\sqrt{3} $
\end{alist}
\paragraph{Αναγωγή στο 1\tss{ο} τεταρτημόριο}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm{\left( \pi-x\right) }=\frac{1}{2} $
\item $ \syn{\left(\pi-x\right) }=-1 $
\item $ \syn{\left(\pi+x\right) }=-\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \hm{\left(\pi+x \right) }=\frac{\sqrt{3}}{2} $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \ef{\left( \pi-x\right) }=\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \syf{\left(\pi-x\right) }=0 $
\item $ \syf{\left(\pi+x\right) }=-\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \ef{\left(\pi+x \right) }=1 $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm{\left( \frac{\pi}{2}-x\right) }=\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ \syn{\left(\frac{\pi}{2}-x\right) }=-\frac{1}{2} $
\item $ \ef{\left(\frac{\pi}{2}-x\right) }=\frac{\sqrt{3}}{3} $
\item $ \syf{\left(\frac{\pi}{2}-x \right) }=1 $
\end{alist}
\paragraph{Τριγωνομετρικές εξισώσεις πολυωνυμικής μορφής}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ 2\hm{x}-1=0 $
\item $ 2\syn{x}-\sqrt{3}=0 $
\item $ (\hm{x}-1)\cdot\syn{x}=0 $
\item $ (2\syn{x}-1)\left( 2\hm{x}-\sqrt{3}\right) =0 $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \ef{x}-1=0 $
\item $ 3\ef{x}-\sqrt{3}=0 $
\item $ \left( \syf{x}-\sqrt{3}\right) \cdot\syf{x}=0 $
\item $ \left( 2\syf{x}-2\sqrt{3}\right) \left( \ef{x}-\sqrt{3}\right) =0 $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm{x}+\hm{(\pi-x)}=1 $
\item $ \syn{x}-\syn{(\pi+x)}=\sqrt{2} $
\item $ \hm{\left( \frac{\pi}{2}-x\right) }+\syn{(-x)}=\sqrt{3} $
\item $ \syn{\left(\the\year\pi+x \right) }-\syn{x}=1 $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm^2{x}=\frac{3}{4} $
\item $ 4\syn^2{x}-1=0 $
\item $ \ef^2{x}-3=0 $
\item $ \syf^2{x}=1 $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \left(2\syn{x}-1\right)\left( 2\hm^2{x}-1\right)=0 $
\item $ \left(2\hm{x}-\sqrt{3}\right)\left(3-\ef^2{x}\right)=0  $
\item $ \left( 1-\ef^2{x}\right)\left( \syf{x}-\sqrt{3}\right)=0  $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ 4\hm^2{x}-4\hm{x}+1=0 $
\item $ 2\syn^2{x}-3\syn{x}+1=0 $
\item $ 3\ef^2{x}-(3+\sqrt{3})\ef{x}+\sqrt{3}=0 $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ |2\hm{x}|=1 $
\item $ |\syn{x}-\sqrt{2}|=\frac{\sqrt{2}}{2} $
\item $ |\syn^2{x}-1|=\frac{1}{4} $
\item $ |\hm{x}|=|\hm{x}-1| $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ |3\ef{x}|=\sqrt{3} $
\item $ \left| \frac{1}{2}-\syf{x}\right| =\frac{1}{2} $
\item $ |\ef^2{x}-2|=1 $
\item $ |\syf{x}|=|\ef{x}| $
\end{alist}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{multicols}{2}
\begin{alist}
\item $ \hm^4{x}=\frac{1}{16} $
\item $ \syn^5{x}=1 $
\item $ \hm^6{x}=\frac{1}{8} $
\item $ \syn^7{x}=-1 $
\end{alist}
\end{multicols}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \syn^2{x}-\syn{x}=0 $
\item $ 4\hm^3{x}-\hm{x}=0 $
\item $ 3\ef^3{x}+\ef{x}=0 $
\item $ \syf^4{x}=\syf^2{x} $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ 2\hm^3{x}-\hm^2{x}-6\hm{x}+3=0 $
\item $ \syn^3{x}-\syn{x}+2=0 $
\item $ \ef^3{x}-\left( \sqrt{3}+1\right) \ef^2{x}+\sqrt{3}\ef{x}=0 $
\item $ \syf^3{x}-\syf^2{x}+\syf{x}-1=0 $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm^2{x}+\left(\syn{y}-1\right)^2=0 $
\item $ \left(2\hm{x}-1\right)^2+\syn^2{y}=0 $
\item $ \ef^4{x}+\left(\syf^2{y}-3\right)^4=0 $
\item $ \left(2\hm{x}-3\right)^2+\left( \ef{y}-\sqrt{3}\right)^2=0 $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}[leftmargin=4mm]
\item $ 4\hm^2{x}-4\hm{x}+1+\syn^2{y}=0 $
\item $ \hm^2{x}-2\hm{x}+4\syn^2{y}-4\sqrt{3}\syn{y}=-4 $
\end{alist}
\paragraph{Τριγωνομετρικές εξισώσεις - Τρ. ταυτότητες}
\askhsh
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm{x}=\syn{x} $
\item $ \syn{x}+2\hm^2{x}=2 $
\item $ \ef{x}-\syf{x}=0 $
\item $ \syn^2{x}=\frac{\ef^2{x}}{1+\ef^2{x}} $
\end{alist}
\askhsh
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \syn^2{x}+4\hm{x}=-2 $
\item $ \ef{x}-2\syn{x}=\sqrt{3}-1 $
\item $ \ef{x}+\sqrt{3}\syf{x}=4 $
\item $ (\syn{x}-\hm{x})^2=\hm{x}+1 $
\end{alist}
\paragraph{Επίλυση τριγωνομετρικής εξίσωσης σε διάστημα}
\askhsh 
Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις σε καθένα από τα διαστήματα που δίνονται.
\begin{alist}
\item $ \hm{x}=\frac{1}{2}\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\pi\right]  $
\item $ \hm{x}=\frac{\sqrt{2}}{2}\ ,\ x\in[0,\pi] $
\item $ \hm{x}=\frac{\sqrt{3}}{2}\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2}\right]  $
\item $ \hm{x}=1\ ,\ x\in(\pi,3\pi] $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις σε καθένα από τα διαστήματα που δίνονται.
\begin{alist}
\item $ \syn{x}=\frac{\sqrt{2}}{2}\ ,\ x\in\left[0,\pi\right]  $
\item $ \syn{x}=\frac{\sqrt{3}}{2}\ ,\ x\in[0,\frac{\pi}{2}] $
\item $ \syn{x}=\frac{1}{2}\ ,\ x\in\left[0,2\pi\right]  $
\item $ \syn{x}=0\ ,\ x\in[\pi,3\pi) $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις σε καθένα από τα διαστήματα που δίνονται.
\begin{alist}
\item $ \ef{x}=\frac{\sqrt{3}}{3}\ ,\ x\in\left[0,\pi\right]  $
\item $ \ef{x}=\sqrt{3}\ ,\ x\in\left[ \pi,\frac{3\pi}{2}\right]  $
\item $ \syf{x}=1\ ,\ x\in\left[0,2\pi\right]  $
\item $ \ef{x}=0\ ,\ x\in[3\pi,4\pi) $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις σε καθένα από τα διαστήματα που δίνονται.
\begin{alist}
\item $ \hm{(3x)}=\frac{1}{2}\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\pi\right]  $
\item $ \hm{\left(2x+\frac{\pi}{3}\right) }=\frac{\sqrt{3}}{2}\ ,\ x\in[0,\pi] $
\item $ \hm{\left(\frac{x}{2}\right) }=\frac{1}{2}\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2}\right]  $
\item $ \hm{\left(\frac{x+2\pi}{3}\right) }=0\ ,\ x\in[2\pi,3\pi] $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις σε καθένα από τα διαστήματα που δίνονται.
\begin{alist}
\item $ \syn{(2x)}=\frac{\sqrt{2}}{2}\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2}\right]  $
\item $ \syn{\left(3x+\frac{3\pi}{4}\right) }=\frac{\sqrt{3}}{2}\ ,\ x\in[0,2\pi] $
\item $ \syn{\left(\frac{3x}{4}\right) }=\frac{1}{2}\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2}\right]  $
\item $ \syn{\left(\frac{3x+\pi}{2}\right) }=1\ ,\ x\in[\pi,3\pi] $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις σε καθένα από τα διαστήματα που δίνονται.
\begin{alist}
\item $ \ef{(4x)}=\frac{\sqrt{3}}{3}\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2}\right]  $
\item $ \syf{\left(x+\frac{\pi}{6}\right) }=\sqrt{3}\ ,\ x\in[0,\pi] $
\item $ \ef{\left(\frac{3x}{2}\right) }=1\ ,\ x\in\left[\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2}\right]  $
\item $ \syf{\left(\frac{2x+\pi}{3}\right) }=\sqrt{3}\ ,\ x\in[2\pi,4\pi] $
\end{alist}
\paragraph{Συστήματα τριγωνομετρικών εξισώσεων}
\askhsh 
Να λυθούν τα παρακάτω συστήματα.
\begin{alist}
\item $ \ccases{3\hm{x}-\syn{y}=2\\2\hm{x}+4\syn{y}=-1} $
\item $ \ccases{\hm^2{x}-\syn^2{y}=\frac{1}{4}\\\hm{x}+\syn{y}=\frac{1}{4}} $
\item $ \ccases{3\ef{x}-\syf{y}=2\\\ef{x}+2\frac{1}{\syf{y}}=-1} $
\end{alist}
\askhsh Να υπολογιστεί η τιμή της παραμέτρου $ \lambda\in\mathbb{R}^* $ ώστε η παρακάτω τριγωνομετρική εξίσωση \[ \hm{\left( \frac{x}{\lambda}\right) }=\frac{\sqrt{3}}{2} \]
\paragraph{Γεωμετρικές εφαρμογές}
\askhsh Στο ορθογώνιο τρίγωνο $ AB\varGamma,(\hat{A}=90\degree) $ του παρακάτω σχήματος έχουμε ότι $ AB=3 $ και $ B\varGamma=6 $.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzDefPoint(0,0){A}
\tkzDefPoint(3,0){C}
\tkzDefPoint(0,2){B}
\tkzMarkAngle[scale=.7](B,C,A)
\tkzMarkAngle[scale=.7](A,B,C)
\tkzMarkRightAngle(C,A,B)
\draw[pl] (A)--(B)--(C)--cycle;
\tkzLabelPoint[left](A){$A$}
\tkzLabelPoint[above](B){$B$}
\tkzLabelPoint[right](C){$\varGamma$}
\tkzDrawPoints(A,B,C)
\node at (-0.2,1) {\footnotesize$3$};
\node at (1.9,1) {\footnotesize$6$};
\node at (1.7,0.3) {\footnotesize$3x-\frac{\pi}{4}$};
\node at (0.4,1.33) {\footnotesize$2y$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Να υπολογιστούν οι τιμές των μεταβλητών $ x,y $.
\paragraph{Σύνθετες ασκήσεις}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ 2\syn{(3x)}-1=0 $
\item $ 3\ef{(2x)}-\sqrt{3}=0 $
\item $ 2\hm{\left( 2x-\frac{\pi}{4}\right) }-1=0 $
\item $ \syf{(3x-\pi)}-1=0 $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ \hm{(2x)}\left(\syn{(3x)-1}\right)=0 $
\item $ \syn{\left(2x-\frac{\pi}{3}\right) } \left[ \hm{(4x)}-1\right]=0 $
\item $ \left[ \ef{\left( x+\frac{\pi}{6}\right)}-\sqrt{3}\right]\syf{(3x)}=0 $
\item $ \left[ \syf{\left( \frac{\pi}{4}-x\right)}-1\right]\ef{(2x)}=0 $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}
\item $ 4\hm^2{(2x)}-1=0 $
\item $ \syn^2{\left( 3x-\frac{\pi}{4}\right) }-\frac{3}{4}=0 $
\item $ 3\ef^2{\left( \frac{\pi}{2}-x\right) }=1 $
\item $ \syf^2{\left(2x+ \frac{\pi}{3}\right) }=1 $
\end{alist}
\askhsh Να λυθούν οι παρακάτω τριγωνομετρικές εξισώσεις.
\begin{alist}[leftmargin=4mm]
\item $ 4\hm^2{(2x)}-3\hm{(2x)}+1=0 $
\item  $ 2\syn^2{\left( x+\frac{\pi}{3}\right)}-\left( 2+\sqrt{3}\right)\syn{\left( x+\frac{\pi}{3}\right)}+\sqrt{3}=0 $
\item $ 3\ef^2{\left(2x-\frac{\pi}{2} \right) }-2\sqrt{3}\ef{\left(2x-\frac{\pi}{2} \right) }+1=0 $
\end{alist}
\end{document}
