%# File Id : Ana-DiafL-ParSyn-BasPar-SolSE2-1
%@ FilesDB Id : G_Epal
\begin{alist}
\item Για να ορίζεται η $ f $ πρέπει $ x\geq 0 $ άρα $ D_f=[0,+\infty) $. Για κάθε $ x\in(0,+\infty) $ έχουμε
\[ f'(x)=(\sqrt[3]{x})'=\left(x^{\frac{1}{3}}\right)'=\frac{1}{3}x^{\frac{1}{3}-1}=\frac{1}{3}x^{-\frac{2}{3}}=\frac{1}{3x^{\frac{2}{3}}}=\frac{1}{3\sqrt[3]{x^2}} \]
Επιπλέον
\[ \lim_{x\to 0^+}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}=\lim_{x\to 0^+}\frac{\sqrt[3]{x}}{x}=\lim_{x\to 0^+}{\frac{x^{\frac{1}{3}}}{x}}=\lim_{x\to 0^+}{\frac{1}{x^{\frac{2}{3}}}}=+\infty \]
Επομένως η $ f $ δεν είναι παραγωγίσιμη στο σημείο $ x=0 $. Άρα $ f'(x)=\dfrac{1}{3\sqrt[3]{x^2}},\ D_{f'}=(0,+\infty) $.
\item Η συνάρτηση $ f $ ορίζεται όταν $ x^3\geq 0\Rightarrow x\geq 0 $ άρα $ D_f=[0,+\infty) $. Για κάθε $ x\in(0,+\infty) $ είναι
\[ f'(x)=(\sqrt[4]{x^3})'=\left(x^{\frac{3}{4}}\right)'=\frac{3}{4}x^{\frac{3}{4}-1}=\frac{3}{4}x^{-\frac{1}{4}}=\frac{3}{4x^{\frac{1}{4}}}=\frac{3}{4\sqrt[4]{x}} \]
Επιπλέον
\[ \lim_{x\to 0^+}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}=\lim_{x\to 0^+}\frac{\sqrt[4]{x^3}}{x}=\lim_{x\to 0^+}{\frac{x^{\frac{3}{4}}}{x}}=\lim_{x\to 0^+}{\frac{1}{x^{\frac{1}{4}}}}=+\infty \]
Επομένως η $ f $ δεν είναι παραγωγίσιμη στο σημείο $ x=0 $. Άρα $ f'(x)=\dfrac{3}{4\sqrt[4]{x}},\ D_{f'}=(0,+\infty) $.
\item Για κάθε $ x\in(0,+\infty) $ είναι
\[ f'(x)=(\sqrt[5]{x^2})'=\left(x^{\frac{2}{5}}\right)'=\frac{2}{5}x^{\frac{2}{5}-1}=\frac{2}{5}x^{-\frac{3}{5}}=\frac{2}{5x^{\frac{3}{5}}}=\frac{2}{5\sqrt[5]{x^3}} \]
Επιπλέον
\[ \lim_{x\to 0^+}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}=\lim_{x\to 0^+}\frac{\sqrt[5]{x^2}}{x}=\lim_{x\to 0^+}{\frac{x^{\frac{2}{5}}}{x}}=\lim_{x\to 0^+}{\frac{1}{x^{\frac{3}{5}}}}=+\infty \]
Επομένως η $ f $ δεν είναι παραγωγίσιμη στο σημείο $ x=0 $. Άρα $ f'(x)=\dfrac{2}{5\sqrt[5]{x^3}},\ D_{f'}=(0,+\infty) $. 
\item Η συνάρτηση $ f $ ορίζεται όταν $ x^7\geq 0\Rightarrow x\geq 0 $ άρα $ D_f=[0,+\infty) $. Για κάθε $ x\in(0,+\infty) $ είναι
\[ f'(x)=(\sqrt[4]{x^7})'=\left(x^{\frac{7}{4}}\right)'=\frac{7}{4}x^{\frac{7}{4}-1}=\frac{7}{4}x^{\frac{3}{4}}=\frac{7\sqrt[4]{x^3}}{4} \]
Επιπλέον
\[ \lim_{x\to 0^+}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}=\lim_{x\to 0^+}\frac{\sqrt[4]{x^7}}{x}=\lim_{x\to 0^+}{\frac{x^{\frac{7}{4}}}{x}}=\lim_{x\to 0^+}{x^{\frac{3}{4}}}=0 \]
Επομένως η $ f $ είναι παραγωγίσιμη στο $ x=0 $ με $ f'(0)=0 $. Άρα $ f'(x)=\dfrac{7\sqrt[4]{x^3}}{4},\ D_{f'}=[0,+\infty) $.
\item Πρέπει $ x\geq 0 $ άρα $ D_f=[0,+\infty) $. Η $ f $ γράφεται
\[ f(x)=x\cdot\sqrt{x}=x\cdot x^{\frac{1}{2}}=x^{\frac{3}{2}} \]
Έτσι για κάθε $ x\in(0,+\infty) $ είναι
\[ f'(x)=\left(x^{\frac{3}{2}}\right)'=\frac{3}{2}x^{\frac{3}{2}-1}=\frac{3}{2}x^{\frac{1}{2}}=\frac{3\sqrt{x}}{2} \]
Επιπλέον
\[ \lim_{x\to 0^+}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}=\lim_{x\to 0^+}\frac{x^{\frac{3}{2}}}{x}=\lim_{x\to 0^+}{x^{\frac{1}{2}}}=0 \]
Επομένως η $ f $ είναι παραγωγίσιμη στο $ x=0 $ με $ f'(0)=0 $. Άρα $ f'(x)=\frac{3\sqrt{x}}{2},\ D_{f'}=[0,+\infty) $.

\item Πρέπει $ x^3\geq 0\Rightarrow x\geq 0 $ άρα $ D_f=[0,+\infty) $. Η $ f $ γράφεται
\[ f(x)=x^2\cdot\sqrt[4]{x^3}=x^2\cdot x^{\frac{3}{4}}=x^{\frac{11}{4}} \]
Έτσι για κάθε $ x\in(0,+\infty) $ είναι
\[ f'(x)=\left(x^{\frac{11}{4}}\right)'=\frac{11}{4}x^{\frac{11}{4}-1}=\frac{11}{4}x^{\frac{7}{4}}=\frac{11\sqrt[4]{x^7}}{4} \]
Επιπλέον
\[ \lim_{x\to 0^+}{\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}=\lim_{x\to 0^+}\frac{x^{\frac{11}{4}}}{x}=\lim_{x\to 0^+}{x^{\frac{7}{4}}}=0 \]
Επομένως η $ f $ είναι παραγωγίσιμη στο $ x=0 $ με $ f'(0)=0 $. Άρα $ f'(x)=\frac{11\sqrt[4]{x^7}}{4} ,\ D_{f'}=[0,+\infty) $.
\end{alist}
%# End of file Ana-DiafL-ParSyn-BasPar-SolSE2-1