\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{psfrag}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage[iso-8859-7]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{txfontsb}
\usepackage[lite]{mtpro2}
\usepackage[left=2.00cm, right=2.00cm, top=3.00cm, bottom=3.00cm]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide,tkz-fct}
\usepackage{wrapfig}
\usetkzobj{all}
\usepackage{calc}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\newcommand{\ypogrammisi}[1]{\underline{\smash{#1}}}
\usepackage{adjustbox}
\renewcommand{\thepart}{\arabic{part}}
\definecolor{steelblue}{cmyk}{.7,.278,0,.294}
\definecolor{royalblue}{RGB}{65,105,255}
\definecolor{doc}{cmyk}{1,0.455,0,0.569}
\definecolor{olivedrab}{cmyk}{0.25,0,0.75,0.44}

\usepackage{titletoc}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[decimalsymbol=comma]{siunitx}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\centering}

\begin{document}
\section*{\textcolor{royalblue}{{\LARGE ΕΠΑΝΑΛΗΠΤΙΚΟ ΔΙΑΓΩΝΙΣΜΑ}}}
\begin{center}
{\normalsize  \bf\today}\mbox{}\\
\end{center}
\paragraph{\textcolor{royalblue}{{\large ΘΕΜΑΤΑ}}}
\begin{center}
{\normalsize \textcolor{royalblue}{{\large ΘΕΩΡΙΑ}}}\mbox{}\\
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\bf\textcolor{royalblue}{{\large \arabic*.}},
itemsep=5mm]
\item \textbf{Να απαντήσεις στις παρακάτω ερωτήσεις.}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item Ποιό είναι το σύνολο των φυσικών αριθμών?
\item Ποιός αριθμός ονομάζεται άρτιος?
\item Ποιά είναι η προτεραιότητα των πράξεων σε μια αριθμητική παράσταση?
\item Πότε μια ευκλείδεια διαίρεση ονομάζεται τέλεια?
\item Τι ονομάζεται πρώτος αριθμός?
\item Τι ονομάζεται πολλαπλάσιο ενός αριθμού $ a $?
\item Ποιοί αριθμοί λέγονται πρώτοι μεταξύ τους?
\end{enumerate}
\item \textbf{Α. Να συμπληρώσεις τα παρακάτω κενά.}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item Οι αριθμοί που βρίσκονται μέσα σε πολλαπλασιασμό λέγονται \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots ενώ το αποτέλεσμα λέγεται \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots
\item Στη δύναμη $ a^\nu $ ο αριθμός $ a $ ονομάζεται \ldots\ldots\ldots\ldots ενώ ο αριθμός $ \nu $ ονομάζεται \ldots\ldots\ldots\ldots
\item Η δύναμη $ a^2 $ (α στη δευτέρα) διαβάζεται και \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots
\item Στην ισότητα της ευκλείδειας διαίρεσης $ \varDelta=\delta\cdot\pi+\upsilon \;$ ο αριθμός $ \varDelta $ ονομάζεται \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots ενώ ο $ \delta $ \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots
\item Κάθε αριθμός έχει 2 σίγουρους διαιρέτες : \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots
\end{enumerate}
\textbf{Β. Να χαρακτηρίσεις τις παρακάτω προτάσεις ως σωστές (Σ) ή λάνθασμένες (Λ).}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\begin{multicols}{2}
\item $ 3\cdot4+2=18  $
\item $ 3\cdot\left( 4+2\right) =18 $
\item $ 7^3=21 $
\item $ x\cdot x\cdot x=x^3 $
\end{multicols}
\vspace{-3mm}
\item Η ισότητα $ 450=12\cdot35+30 $ παριστάνει ισότητα ευκλείδειας διαίρεσης με $ \delta=12 $.
\item Ο αριθμός 5 είναι διαιρέτης του 21.
\item To 237 διαιρείται με το 3.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\noindent
\begin{center}
{\normalsize \textcolor{royalblue}{{\large ΑΣΚΗΣΕΙΣ}}}\mbox{}\\
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\bf\textcolor{royalblue}{{\large \arabic*.}},
itemsep=5mm]
\item \textbf{Να κάνεις τις παρακάτω πράξεις.}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $ 3\left( 4\cdot8-2^4\right)+125:5^2 $
\item $ 3^3-2^4+5^2-4^3+10^2 $
\end{enumerate}
\item \textbf{Να κάνεις τις παρακάτω διαιρέσεις και να γράψεις για κάθε μια την ισότητα της ευκλείδειας διαίρεσης}.
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $ 3542:25 $
\item $ 7004:32 $
\end{enumerate}
\item \textbf{Να εξετάσεις ποιές από τις παρακάτω ισότητες παριστάνουν ισότητα ευκλείδειας διαίρεσης.}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $ 1267=24\cdot52+19 $
\item $ 731=37\cdot19+28 $
\item $ 1212=43\cdot27+51 $
\end{enumerate}
\item \textbf{Να υπολογίσεις το Ε.Κ.Π. και το Μ.Κ.Δ. από τους παρακάτω αριθμούς.}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $ 40,60,80 $
\item $ 120,150,180 $
\item $ 250,300,450 $
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}