\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{psfrag}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage[iso-8859-7]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{txfontsb}
\usepackage[lite]{mtpro2}
\usepackage[left=2.00cm, right=2.00cm, top=3.00cm, bottom=3.00cm]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide,tkz-fct}
\usepackage{wrapfig}
\usetkzobj{all}
\usepackage{calc}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\newcommand{\ypogrammisi}[1]{\underline{\smash{#1}}}
\usepackage{eurosym}


\usepackage{titletoc}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[decimalsymbol=comma]{siunitx}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\centering}
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{label=\bf\textcolor{black}{{\large \arabic*.}}}

\begin{document}
\section*{\textcolor{black}{{\LARGE ΣΥΣΤΗΜΑΤΑ}}}
\begin{center}
{\normalsize  \bf\today}\mbox{}\\
\vspace{5mm}
\textcolor{black}{\textbf{{\large ΓΡΑΜΜΙΚΑ ΣΥΣΤΗΜΑΤΑ}}}
\end{center}
\paragraph{\textcolor{black}{{\large ΑΣΚΗΣΕΙΣ}}}\mbox{}\\
\begin{enumerate}[itemsep=5mm]
\item Δίνεται η ευθεία $ 3x-2y=4 $.
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item Να εξεταστεί αν τα σημεία $ A(2,1) $ και $ B(-1,3) $ ανήκουν στην ευθεία.
\item Να βρεθούν τα σημεία τομής της ευθείας με τους άξονες $ x'x $ και $ y'y $.
\end{enumerate}
\item Να λυθούν τα παρακάτω γραμμικά συστήματα
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $\ccases{
\;2x+3y=5 \\
 \;x-4y=-3} $
\item $\ccases{
\;4x-3y=-2 \\
\;x+2y=5}$
\item $\ccases{
\;2x-y=3\\
\;x+3y=5}$
\item $\ccases{
\;3x+2y=5\\
\;-x+y=-5}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Να λυθούν τα παρακάτω γραμμικά συστήματα
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $\ccases{
\;2(x-2)+3(y+1)=1\\
\;4x-(2-y)=2}$
\item $\ccases{
\;2(x-1)+3(y+2)=13\\
\;x-(2y-1)=2}$
\item $\ccases{
\;2(x-1)-(y-2)=9\\
\;-(1-x)+3y=0}$
\item $\ccases{
\;3(x+1)+(2-y)=17\\
\;4(1-x)+3(x-y)=-13}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Να λυθούν τα παρακάτω γραμμικά συστήματα
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\roman*.,itemsep=5mm]
\item $\ccases{
\;(2x-1)(y+1)-(x+4)(2y-3)=1\\
\;(1-x)(3y+1)+(x+2)(3y+4)=2}$
\item $\ccases{
\;\dfrac{x}{2}=\dfrac{3y}{4}\\[3mm]
\;\dfrac{x-1}{2}=\dfrac{y}{4}+1}$
\item $\ccases{
\;\dfrac{x-1}{5}=\dfrac{2x-3y}{4}\\[3mm]
\;\dfrac{y-2}{3}=\dfrac{x+2}{4}}$
\item $\ccases{
\;\dfrac{x+1}{3}-\dfrac{3(y-2)}{4}=1\\[3mm]
\;\dfrac{x}{2}-\dfrac{2-y}{2}=x+y}$
\item $\ccases{
\;\dfrac{x-1}{2}+\dfrac{x-y}{3}=1-2x\\[3mm]
\;\dfrac{3y-x}{4}-\dfrac{3(y-2x)}{2}=\dfrac{1}{8}}$
\item $\ccases{
\;\dfrac{2x-3y}{2}+\dfrac{x-3y}{4}=0\\[3mm]
\;\dfrac{x-2y}{3}+\dfrac{3(x+y)}{4}=\dfrac{1}{4}+x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}\mbox{}\\
\newpage
\noindent
\begin{center}
\textcolor{black}{\textbf{ΜΗ ΓΡΑΜΜΙΚΑ ΣΥΣΤΗΜΑΤΑ ΜΕ ΑΝΑΘΕΣΗ}}
\end{center}
\item Να λυθούν τα παρακάτω συστήματα
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\roman*.,itemsep=3mm]
\item $\ccases{
\;|x|-|y|=3\\
\;2|x|+3|y|=11}$
\item $\ccases{
\;|x-1|+2|y+2|=7\\
\;3|x-1|-4|y+2|=1}$
\item $\ccases{
\;x^2+2y^3=0\\
\;3x^2+5y^3=11}$
\item $\ccases{
\;\sqrt{x}-3\sqrt{y}=-1\\
\;2\sqrt{x}+9\sqrt{y}=13}$
\item $\ccases{
\;\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=7\\
\;\dfrac{2}{x}-\dfrac{1}{2y}=4}$
\item $\ccases{
\;(x-2)-4(y+3)=-15\\
\;2(x-2)+3(y+3)=14}$
\item $\ccases{
\;2(x^2+3x-3)+3(y^2-5y+7)=5\\
\;-(x^2+3x-3)+2(y^2-5y+7)=1}$
\end{enumerate}\end{multicols}\mbox{}\\
\begin{center}\vspace*{-8mm}
\textcolor{black}{\textbf{ΜΗ ΓΡΑΜΜΙΚΑ ΣΥΣΤΗΜΑΤΑ ΜΕ ΑΝΤΙΚΑΤΑΣΤΑΣΗ}}
\end{center}
\item Να λυθούν τα παρακάτω συστήματα
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[label=\roman*.,itemsep=1mm]
\item $\ccases{
\;x^2+y^2=1\\
\;x-y=0}$
\item $\ccases{
\;x^2-y^2=1\\
\;2x-y=0}$
\item $\ccases{
\;x-y=8\\
\;\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{2}{15}}$
\end{enumerate}\end{multicols}\mbox{}\\
\begin{center}\vspace*{-8mm}
\textcolor{black}{\textbf{ΠΡΟΒΛΗΜΑΤΑ}}
\end{center}
\item Ένα ξενοδοχείο έχει 30 δωμάτια, άλλα δίκλινα και άλλα τρίκλινα. Συνολικά τα κρεβάτια είναι 80. Πόσα είναι τα δίκλινα και πόσα τα τρίκλινα δωμάτια?
\item Ένας μαθητής έχει στο πορτοφόλι του 15 χαρτονομίσματα. Κάποια είναι των 5\officialeuro\; και κάποια των 10\officialeuro. Με τα χρήματα αυτά αγοράζει ένα κινητό τηλέφωνο αξίας 112\officialeuro\; και παίρνει ρέστα 8\officialeuro. Πόσα χαρτονομίσματα είναι των 5\officialeuro\; και πόσα των 10\officialeuro?
\item Μια εταιρία κινητής τηλεφωνίας έχει τις εξής χρεώσεις : 0{,}07\officialeuro/\selectlanguage{english}sms\selectlanguage{greek} και 0{,}09\officialeuro/1' ομιλίας. Ένας συνδρομητής, με μια κάρτα των 10\officialeuro \;ξόδεψε συνολικά 120 λεπτά και μηνύματα. Πόσα ήταν τα λεπτά ομιλίας και πόσα τα μηνύματα?
\item Ένας πατέρας είναι 32 χρόνια μεγαλύτερος από το γιό του. Σε 8 χρόνια ο πατέρας θα έχει τα 3πλάσια χρόνια από το γιό του. Ποιά είναι η ηλικία του πατέρα και του γιού?
\item Σε μια φάρμα ζούν κότες και αγελάδες που είναι 80. Αν έχουν συνολικά 260 πόδια να βρεθούν πόσες κότες και πόσες αγελάδες ζούν στη φάρμα.
\item Σε ένα ορθογώνιο, το μήκος είναι διπλάσιο του πλάτους και η περίμετρος είναι ίση με το μήκος αυξημένο κατα 12 μέτρα. Να βρεθούν οι πλευρές του ορθογωνίου.
\end{enumerate}
\end{document}