%# Database File : Alg-ExisAn-Exis1ou-EpalExParam-SolSE1-1
%@ FilesDB Id : b_gymnasiou
Αφού η λύση της εξίσωσης είναι $ x=1 $ τότε την επαληθεύει. Θέτοντας λοιπόν $ x=1 $ έχουμε μια εξίσωση με άγνωστο το $ \lambda $:
\begin{align*}
(3\lambda-1)\cdot 1-\lambda\cdot 1+5&=5\lambda\cdot 1-12\\
3\lambda-1-\lambda+5&=5\lambda-12\\
3\lambda-\lambda-5\lambda &=1-5-12\\
-3\lambda &=-6\\
\frac{-3\lambda}{-3}&=\dfrac{-6}{-3}\\
\lambda &=2
\end{align*}
%# End of file Alg-ExisAn-Exis1ou-EpalExParam-SolSE1-1%# File Id : Alg-ExisAn-Exis1ou-EpalExParam-SolSE1-1
%@ FilesDB Id : b_gymnasiou
Αφού η λύση της εξίσωσης είναι $ x=1 $ τότε την επαληθεύει. Θέτοντας λοιπόν $ x=1 $ έχουμε μια εξίσωση με άγνωστο το $ \lambda $:
\begin{align*}
(3\lambda-1)\cdot 1-\lambda\cdot 1+5&=5\lambda\cdot 1-12\\
3\lambda-1-\lambda+5&=5\lambda-12\\
3\lambda-\lambda-5\lambda &=1-5-12\\
-3\lambda &=-6\\
\frac{-3\lambda}{-3}&=\dfrac{-6}{-3}\\
\lambda &=2
\end{align*}
%# End of file Alg-ExisAn-Exis1ou-EpalExParam-SolSE1-1